\chapter{Introdução}\label{cpIntroducao}

Devido à rápida expansão e democratização da internet, a produção de conteúdo segue em ritmo acelerado. Como resultado, os usuários são expostos a uma grande oferta de informação \citep{Zaiane2000}, dificultando a busca por conteúdos específicos,  tornando complexa a atividade de aprendizagem.

Este trabalho enquadra-se no contexto de aprendizagem colaborativa através da interação de usuários em comunidades virtuais. Em \citet{Fiorio2011} e \citet{Ribeiro2011} é proposto um \textit{framework} de \aclp{CoP} com o objetivo de oferecer uma plataforma de construção de comunidades virtuais voltado ao desenvolvimento de práticas e habilidades relacionadas a um domínio específico. O principal foco desta abordagem é a modelagem de um \textit{framework} que usa um modelo de referência ontológico para representar uma comunidade, seus participantes, o conhecimento e os perfis de interesse e domínio em um contexto de comunidades de prática. Segundo \citet{Wenger1998}, comunidades de prática consistem em grupos de pessoas que compartilham determinado interesse comum. A aprendizagem e a produção do conhecimento ocorrem a partir da interação dos indivíduos.
Desta maneira, a comunidade de prática atribui ao aprendiz não somente o papel de consumidor, mas também de produtor da informação, desenvolvendo a competência de seus membros que, com o tempo, passam a ser especialistas e socializadores do conhecimento.

A plataforma de comunidades de prática em questão, \ac{CoPPLA}, compreende um conjunto de ferramentas que possibilita a interação de seus participantes. Estes tem a habilidade de criar conteúdos diversos, como textos, imagens, páginas web, eventos, fóruns de discussão, entre outros. A plataforma faz com que a criação e a manipulação destes objetos sejam mais flexíveis e intuitivas, promovendo maior participação dos usuários. A ampla atividade de pessoas nestas comunidades de aprendizagem gera uma grande quantidade de conteúdo que precisa ser acessado e encontrado por seus pares.

Uma das funcionalidades a ser desenvolvida é a possibilidade de conhecer e seguir (\textit{Follow/Following}) outros participantes e temas. Temas são termos de categorização do conhecimento relacionados a cada conteúdo compartilhado nas comunidades que representam o domínio da comunidade. A possibilidade de seguir temas define uma parte dinâmica do interesse do usuário, que pode evoluir com as interações nas comunidades. Por outro lado, seguir pessoas é uma função agora tradicional em redes sociais que relaciona o conteúdo postado por determinada pessoa aos interesses do seguidor, colocando este conteúdo a disposição de forma ímplicita.

A principal forma de disponibilizar estes conteúdos e relacionamentos é através de recomendação. Um dos enfoques deste trabalho é definir como representar estes interesses, por temas e pessoas, através de uma estrutura que possa ser utilizada por sistemas de recomendações em comunidades de prática.
Os sistemas de recomendação surgem com a proposta de recuperar informações e apresentar resultados personalizados conforme o perfil do usuário. Diferentes técnicas são empregadas para produzir recomendações, dentre elas pode-se citar a Filtragem Baseada em Conteúdo, a Filtragem Colaborativa e a Filtragem Híbrida \citep{Cazella2010}.


%A filtragem baseada em conteúdo consiste em categorizar e definir associações entre itens. O item a ser recomendado é aquele que apresenta o maior nível de similaridade com as escolhas prévias do indivíduo. A filtragem puramente baseada em conteúdo ignora a preferência de outros usuários e, segundo \citet{Adomavicius2005}, novos usuário, com poucas avaliações, não seriam capazes de receber recomendações precisas.

%A filtragem colaborativa baseia-se nas avaliações feitas pelos usuários sobre um determinado assunto. Esta técnica requer que os próprios usuários especifiquem o relacionamento de predição entre suas opiniões, ou indiquem os itens de interesse, ou indiquem pontuações dos itens pelos usuários \citep{Herlocker2000}. A filtragem colaborativa exige a pontuação dos itens de interesse indicando o quanto este item combina com sua necessidade de informação. A heterogeneidade excessiva de informações pode dificultar a busca por usuários com gostos similares, o que gera recomendações pobres \citep{Reategui2005}.

Com base neste cenário, este projeto envolve um estudo sobre técnicas de recomendação para estimular a colaboração em \aclp{CoP} e ampliar a interação entre usuários e temas de interesse, buscando responder a seguinte questão de pesquisa:
Como a relação entre temas e Usuários pode ser utilizada na recomendação em \aclp{CoP}?

%Uma hipótese preliminar é que o desenvolvimento de um recurso de following pode relacionar temas e usuários, em Comunidades de Prática, de forma que os interesses dos usuários sejam levados em consideração para recomendações na plataforma \acl{CoPPLA}.

\section{Objetivo e organização do texto}

O principal objetivo deste trabalho é desenvolver uma solução para relacionar usuários e temas, em \aclp{CoP}, de forma que os interesses possam ser armazenados e recuperados para servir como base para recomendações.

O Capítulo \ref{cpComunidadesPratica} apresenta conceitos relativos a tecnologia de \aclp{CoP}, seus elementos estruturantes, ciclo de vida, orientações e principais ferramentas utilizadas para sua instrumentalização. 
O Capítulo \ref{cpSistemasRecomendacoes} aborda conceitos relativos aos sistemas de recomendação e identifica as principais técnicas de recomendação, relacionando-as ao contexto de \aclp{CoP}.
O Capítulo \ref{cpCOPPLA} consiste no estudo da plataforma \ac{CoPPLA}, sua tecnologia e ferramentas já desenvolvidas.

O sistema de \textit{following} é descrito em detalhes no Capítulo \ref{cpSolucao}. O Capítulo \ref{cpValidacao} demonstra como o \textit{following} armazena e recupera informaçoes relevantes para recomendação. O último capítulo apresenta as conclusões, contribuições, atividades e aplicações futuras verificadas durante o desenvolvimento do presente trabalho.


















